# Предысловие
Эти три части файла вводят в диффуры (дифференциальные уравнения) и разбирают задачи из демо-версии контрольной. Сами уравнения не вызывают особой сложности в подсчете, если вы умеете считать интегралы.
Почти ко всем заданиям прикреплены ссылки на соответствующие темы на матпрофи, ибо много материала я брал оттуда, возможно вы там найдете другую перспективу на дифференциальные уравнения. Так и так, рекомендую всем почитать.
К пунктам первого задания я так же добавил парочку задач по той же теме из сборника дифференциальных уравнений Филиппова, для практики.
Я попытался покрыть дифференциальные уравнения максимально сильно, но информация по содержанию контрольной у меня ограничена лишь одним демо-вариантом, так что есть что есть.

# Туториал
Для начала, краткий экскурс в дифференциальные уравнения. Мы знаем обычные уравнения - иксы и функции, что их окружают. Задача там - найти численные значения, что может принимать $x$, при которых удовлетворяется уравнение. Мы так же знаем про дифференциацию - взятие производной от функции. Так вот дифференциальное уравнение - уравнение, в котором участвуют функции и их производные, и решением будет являться множество функций, которые будут удовлетворять уравнению.

Самый простой пример дифференциального уравнения:
$$y = y'$$
Функция $y=e^x$ будет решением для него. Единственным ли? Нет, $y=0$ тоже существуют. Вместо того, чтобы угадывать решения, подойдем через уже известный нам прием - интеграцию. Тут же производные, так что разумной идеей будет применить обратную операцию к ним. Но интеграцию мы всегда проводим с дифференциалом, а тут его пока что нет - он скрыт в производной. Раскроем ее и получим дифференциалы:
$$y' = \frac{\dd y}{\dd x}$$
И теперь подставляем это в изначальное уравнение:
$$y = \frac{\dd y}{\dd x}$$
Это самый простой вид дифференциального уравнения, где мы можем перекинуть все, что с $x$ в одну сторону, а все что с $y$ в другую **($\star$)**:
$$\dd x = \frac{\dd y}{y}$$
И последний шаг - интеграция! Интегрируем левую и правую стороны, не забываем про константу.
$$\int \dd x = x + C_1, \ \ \ \ \ \ \ \ \ \int \frac{\dd y}y = \ln |y| + C_2$$
$$\array{x + C_1 = \ln |y| + C_2 \\ x = \ln |y| + C_2 - C_1}$$
Т.к. $C_1$ и $C_2$ это константы, принимающие любые действительные значения, то их разность тоже будет константой - и мы можем поставить новую константу заместо них: $C = C_2 - C_1$. Подобные операции упрощения констант мы будем часто совершать при решении диффуров.
Эта замена разности новой переменной крайне частый шаг, поэтому его можно не писать в явном виде и приписывать константу лишь к одной стороне уравнения сразу после решения интегралов.
$$x = \ln |y| + C$$
Это уже считается достойным ответом - в уравнении остались только $x$ и чистая функция $y$ (без производных). Такое решение называется *общим интегралом дифференциального уравнения*.
Но мы можем лучше: попытаемся теперь выразить отсюда $y$:
$$\ln |y| = x - C$$
Возведем все в степень $e$:
$$e^{\ln |y|} = e^{x-C}$$
И по свойствам логарифма получаем
$$|y| = e^{x-C}$$
И казалось бы, можно остановиться тут. Но константу можно упрощать дальше!
$$e^{x-C} = e^x / e^C$$
А раз $C$ это константа, то $e^C$ тоже будет константой (причем $e^C>0$, поэтому деления на ноль нет). Заменяем на новую константу и получаем общее решение:
$$|y| = C \cdot e^x, \ \ \ \ C \in \mathbb R, C>0$$
Раскрывая модуль, получаем почти полное решение:
$$y = C \cdot e^x, \ \ \ \ C \in \mathbb R \setminus \set{0}$$
В целом, ничего сложного, все те же интегралы.
$(\star)$: при делении на $y$ мы говорим, что $y \neq 0$, что надо бы проверить как отдельный случай. Во-первых, при $y=0$ оригинальное уравнение удовлетворено, и поэтому $y=0$ является решением. Во-вторых, в полученном нами решении $y=0$ достигается при $C=0$, но из-за $e^C$ это значение у нас выпало, поэтому вкалывая точку $y=0$ в ответ мы получим уже полностью полное решение:
$$y = C \cdot e^x, \ \ \ \ C \in \mathbb R$$

# Наш первый бой: разделяющиеся переменные
[Mathprofi - разделяющиеся переменные](http://mathprofi.ru/differencialnye_uravnenija_primery_reshenii.html)<br>
$$(y-2)^2x\dd x+ e^{2x}y \dd y = 0$$
От туториала, он, наверное, отличается лишь сложностью интегралов. Переносим части уравнения так, чтобы с одной стороны остались лишь $x$, а с другой лишь $y$.
$$\frac{x \dd x}{e^{2x}} = -\frac{y\dd y}{(y-2)^2}$$
Запоминаем $y \neq 2$ на будущее и начинаем интегрировать, пока игнорируя константы. Левая часть:
$$\int \frac{x \dd x}{e^{2x}} = \int xe^{-2x}\dd x = \left\langle\array{u = x & \dd u = \dd x \\ \dd v = e^{-2x}\dd x & v = -\frac{e^{-2x}}2}\right\rangle=$$
$$= -\frac12 xe^{-2x} + \frac 12 \int e^{-2x} \dd x = -\frac12 xe^{-2x}  -\frac14e^{-2x} = -\frac{2x+1}4e^{-2x}$$
Правая часть:
$$-\int \frac{y\dd y}{(y-2)^2} = \left\langle\array{u = y-2 \\ \dd u = \dd y}\right\rangle = -\int \frac{u+2}{u^2} \dd u = $$
$$= -\int \frac{u}{u^2}\dd u - 2\int \frac{\dd u}{u^2} = -\ln |u| + \frac{2}u = -\ln |y-2| + \frac{2}{y-2}$$
Соединяем (и сокращаем минусы):
$$\frac{2x+1}4e^{-2x} = \ln |y-2| - \frac{2}{y-2} + C$$
Ну и... может конечно и можно запариться и выразить отсюда чистую функцию $y=\ldots$, но кому оно надо, если это сделает ее восприятие еще сложнее чем сейчас? Чистый $y$ есть, $x$ есть, значит общий интеграл получен и его записываем как ответ.
Вернемся к $y=2$. При решении мы это решение выкололи, и видно, что полученный нам ответ это решение в себя не включает. Однако при подстановке $y=2$ в оригинальное уравнение мы видим, что оно является решением, и поэтому мы включаем это решение отдельно:
$$\left[\begin{flalign*} &\ln |y-2| - \frac2{y-2} = \frac{2x+1}4e^{-2x} + C, C \in \mathbb R \\ &y=2 \end{flalign*}\right.$$

Примеры на отработку:
$$xy \dd x + (x+1)\dd y = 0$$
$$(x^2-1)y' + 2xy^2 =0$$
$$y'\ctg x + y=2$$
# Повышаем огонь: линейные диффуры и задача Коши
[Mathprofi - задача Коши](http://mathprofi.ru/differencialnye_uravnenija_primery_reshenii.html)<br>
[Mathprofi - линейные дифференциальные уравнения](http://mathprofi.ru/lineinye_differencialnye_uravnenija.html)<br>
$$(x+1)y' = y + x^2, \ \ \ \ y(0) = 0$$
Линейные дифференциальные уравнения имеют вид
$$y' + p(x) \cdot y = q(x)$$
и имеют свой шаблонный вид решения.
Текущее уравнение пока не совсем похоже на этот вид, поэтому вот как оно будет выглядеть в стандартной форме:
$$y' - \frac{1}{x+1}\cdot y= \frac{x^2}{x+1}$$
Решаются такие уравнения легко и сладко с помощью *метода Бернулли* - проводим замену $y = uv$, где $u$ и $v$ это какие-то функции от $x$ (пока мы их не знаем, сейчас будем работать над этим). Берем производную и получаем
$$y = uv, \ \ \ \ \ \ y' = u'v + uv'$$
И эту замену подставляем в уравнение:
$$u'v + uv' - \frac{uv}{x+1} = \frac{x^2}{x+1}$$
Следующий шаг: сгруппировать функции замены (обычно это функция $u$):
$$u'v + u\left(v' - \frac{v}{x+1}\right) = \frac{x^2}{x+1}$$
И решаем следующую систему уравнений:
$$\cases{v' - \frac{v}{x+1} = 0 \\ u'v = \frac{x^2}{x+1}}$$
Первое уравнение дифференциальное уравнение с одной функцией - решением будет являться функция, которую подставив в оригинальное уравнение, занулит слагаемое при $u$. Получим второе уравнение, в которое подставив найденную функцию $v$ снова получим уравнение с одной функцией. Когда мы найдем и $u$, мы сможем получить решение диффура перемножив эти две функции: $y=uv$.

Вперед, навстречу неизвестному и интересному!
$$v' - \frac{v}{x+1} = 0 \Leftrightarrow \frac{\dd v}{\dd x} - \frac{v}{x+1} = 0 \Rightarrow \frac{\dd v}{v} = \frac{\dd x}{x+1}$$
$$\frac{\dd v}{v} = \frac{\dd x}{x+1} \Rightarrow \ln |v| = \ln|x+1| + C_1$$
Новый трюк с константой: $C_1$ принимает всевозможные действительные значения, как и $\ln |C_1|$. Поэтому без зазрений совести мы можем поменять одно на другое. Зачем? Затем, что тогда мы можем воспользоваться хорошими свойствами логарифмов и упростить запись итоговой функции:
$$\ln |x+1| + \ln |C_1| = \ln |C_1 \cdot (x+1)|$$
$$\ln |v| = \ln |C_1 \cdot (x+1)| \Rightarrow v = C_1 \cdot (x+1)$$
Функция $v$ найдена. Теперь подставляем ее в (2) и решаем второй диффур:
$$u' \cdot C_1(x+1) = \frac{x^2}{x+1}$$
$$\dd u = \frac{x^2}{C_1(x+1)^2} \dd x$$
$$\int \frac{x^2}{(x+1)^2}\dd x = \left\langle\array{u = x+1 \\ \dd u = \dd x}\right\rangle = \int \frac{(u-1)^2}{u^2}\dd u =$$
$$= \int \dd u - 2\int \frac{u}{u^2}\dd u + \int \frac1{u^2}\dd u = u - 2\ln |u| - \frac1{u} + C_2=$$
$$= x-2\ln|x+1|-\frac1{x+1} + (1+C_2)$$
Единичка поглощается константой. Получаем функцию $u$:
$$u = \frac{1}{C_1}(x-2\ln |x+1| - \frac{1}{x+1}+C_2)$$
$$y=uv = \frac{C_1}{C_1}(x+1)(x-2\ln|x+1|-\frac{1}{x+1}+C_2)$$
Перемножаем скобки:
$$y=x^2+x-2(x+1)\ln |x+1|-1 + C_2(x+1)$$
И это будет общим решением. Но нас просят решить еще и задачу Коши! Все, что это значит - подставить данную в условии точку в полученную нами функцию и найти константу. Такая простая задача, но Коши просто решил свое имя поставить туда.
Подставляем: $y(0) = 0$, значит $y=0$ и $x=0$:
$$\array{0 = 0^2 + 0 - 2(0+1) \ln |0+1| - 1 + C_2(0+1) \\ 0 = -2\ln 1 - 1 + C_2 \Rightarrow C_2 = 1}$$
Значит частным решением - ответом на задачу Коши - будет уравнение функции с $C_2 = 1$:
$$\array{y = x^2 + x-2(x+1)\ln |x+1| - 1 + 1(x+1) \\ y = x^2 + 2x - 2(x+1)\ln |x+1|}$$
Примеры на отработку:
$$xy' - 2y=2x^4$$
$$(2x+1)y'=4x+2y$$
$$(xy'-1)\ln x = 2y$$

# Полный огонь: однородные уравнения
[Mathprofi - однородные дифференциальные уравнения](http://mathprofi.ru/odnorodnye_diffury_pervogo_poryadka.html)<br>
$$(2x+y) \dd y - (9x+2y) \dd x= 0$$
В курсе АлГема было упоминание однородности, в контексте диффуров - дифференциальное уравнение называется однородным, если выполняется следующее равенство:
$$F(\lambda x, \lambda y) = F(x, y)$$
На понятном языке, мы можем проверить однородность диффура, если вместо $x$ и $y$ подставим $\lambda x$ и $\lambda y$. Если все лямбды в итоге сократятся, то дифференциальное уравнение является однородным и мы можем применять новый способ решения. Так проверим же однородность:
$$\array{(2\lambda x + \lambda y)\dd y - (9\lambda x + 2\lambda y)\dd x = 0 \\ \lambda (2x+y) \dd y - \lambda (9x+2y)\dd x= 0 \ \ |:\lambda \\ (2x+y) \dd y - (9x+2y)\dd x= 0}$$
Получилось исходное уравнение $\Rightarrow$ уравнение однородное.
Чтобы решить такое уравнение, делаем простейшую замену: $y = ux$, где $u$ - функция, зависящая от $x$. Тогда $y' = u'x + ux' = u'x + u$ (ведь $x'=1$).
В дифференциальной форме это будет выглядеть как $\dd y = x \dd u + u \dd x$.
$$\array{(2x+ux)(x\dd u+u\dd x) - (9x+2ux)\dd x = 0 \\ 2x^2\dd u + 2ux \dd x + ux^2 \dd u + u^2x\dd x - 9x\dd x - 2ux\dd x = 0 \\ (2x^2 + ux^2)\dd u + (u^2x-9x)\dd x = 0 \\ x^2(2+u)\dd u + x(u^2-9)\dd x = 0}$$
Переносим и разделяем переменные $(\star)$:
$$\frac{2+u}{u^2-9}\dd u = -\frac{\dd x}x$$
*Самая интересная часть*: интегрирование.
$$\int \frac{2+u}{u^2-9}\dd u$$
Метод неопределенных коэффициентов:
$$\frac{2+u}{(u-3)(u+3)} = \frac{A}{u-3} + \frac{B}{u+3}$$
$$\frac{A(u+3) + B(u-3)}{(u-3)(u+3)} = \frac{2+u}{(u-3)(u+3)}$$
$$\frac{Au+Bu + 3A - 3B}{(u-3)(u+3)} = \frac{2+u}{(u-3)(u+3)}$$
$$\cases{A+B = 1 \\ A-B = \frac23} \Rightarrow \cases{A = \frac56 \\ B = \frac16}$$
$$\frac{2+u}{(u-3)(u+3)} = \frac{5}{6(u-3)} + \frac{1}{6(u+3)}$$
$$\int \frac{2+u}{u^2-9}\dd u = \frac56 \int \frac{\dd u}{u-3} + \frac16 \int \frac{\dd u}{u+3} = $$
$$= \frac56 \ln |u-3| + \frac16\ln{|u+3|} + C$$
Ну и правая часть очевидно:
$$\int - \frac{\dd x}x = -\ln |x| + C$$
Собираем обе части:
$$\frac56 \ln |u-3| + \frac16\ln{|u+3|} = -\ln |x| + C$$
(Здесь можно было бы остановиться. Делаем обратную замену $y = ux \Rightarrow u = y/x$ и общий интеграл получен)
Сплющиваем логарифмы:
$$\array{\ln |\sqrt[6]{(u-3)^5}| + \ln |\sqrt[6]{u+3}| = C-\ln |x| \\ \ln |\sqrt[6]{(u-3)^5(u+3)}| = C-\ln |x|}$$
Возводим в $e$:
$$\left|\sqrt[6]{(u-3)^5(u+3)}\right| = \frac{e^C}{|x|}$$
Делаем обратную замену $y = ux \Rightarrow u = y/x$ и упрощаем константу:
$$e^C > 0 \Rightarrow e^C = C_+ > 0$$
$$\left|\sqrt[6]{\left(\frac yx-3\right)^5\left(\frac yx+3\right)}\right| = \frac{C_+}{|x|}$$
Возводим в шестую степень чтобы избавиться от корня $(|f|^n = |f^n|$):
$$\left|\left(\frac yx-3\right)^5\left(\frac yx+3\right)\right| = \frac{C_+^6}{|x^6|}$$
Теперь можем домножить обе стороны на $x^6$:
$$\left|x^5\left(\frac yx-3\right)^5 \cdot x\left(\frac yx+3\right)\right| = C_+^6$$
$$|(y-3x)^5(y+3x)| = \left|C_+^6\right|$$
И раскрываем модуль, заодно упрощаем константу:
$$C_+ > 0 \Rightarrow \pm C_+ \neq 0. \ \ \pm C_+ = C_{\pm} \in \mathbb R \setminus \set 0$$
$$(y-3x)^5(y+3x) = C_\pm$$
$(\star)$: проверяем исключенные точки.
$$u^2-9 = 0 \Rightarrow \cases{u^2 = 9 \\ \dd u = 0}$$
Подставляем в дифференциальное уравнение:
$$x^2(2+u)\dd u + x(u^2-9)\dd x = 0$$
и получаем
$$x^2(2+u)\cdot 0 + x\cdot 0\dd x = 0 \Rightarrow 0=0$$
Случай удовлетворяет уравнению, но этот случай уже включен в общее решение как раз при $C=0$:
$$\array{(y-3x)^4 \cdot (y-3x)(y+3x) = C \\ (y-3x)^4 \cdot 0 = C \Rightarrow C = 0}$$
Теперь $x=0$. При его подстановке в диффур получаем
$$(2\cdot 0 + y) \dd y - (9 \cdot 0 + 2y)\dd 0 = 0 \Rightarrow y\dd y = 0$$
Т.к. мы не получили $0 = 0$, в решении он не участвует.

Итоговый ответ:
$$(y-3x)^5(y+3x) = C, \ \ \ \ \ C \in \mathbb R$$
Примеры на отработку:
$$y^2+x^2y'=xyy'$$
$$xy'=y-xe^{y/x}$$
$$xy'=\sqrt{x^2-y^2}+y$$
$$(\star) \ \ \ \ (2x-4y+6)\dd x+(x+y-3)\dd y=0$$
