Как было сказано в прошлом билете, определители можно
1. Брать для матриц больше, чем $3 \cross 3$ - любые $n \cross n$;
2. Раскладывать - выражать их как сумму определителей меньшего порядка.
Определитель $n$-го порядка - это определитель для матрицы $n \cross n$:
$$|A| = \det A = \left|\array{
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\ 
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\ 
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 
a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn}
}\right|$$
Геометрически, он описывает точно такое же растяжение пространства, просто для высших измерений (гиперобъемы).

## Минор матрицы
В разложении используется понятие *минора* квадратной матрицы, поэтому сначала дадим его определение.

Минор матрицы - определитель матрицы меньшего порядка, полученной с помощью вычеркивания одной/нескольких строк и столбцов из оригинальной матрицы. Частным случаем является *дополнительный* минор:

*Дополнительный* минор матрицы $A$ порядка $n$ есть *определитель* $\bar M^i_j$ (так же обозначается как $M_{ij}$) порядка $n-1$ матрицы, полученной с помощью вычеркивания $i$-той строки и $j$-го столбца (всего-лишь одной строки и столбца).
Например, для матрицы 3-го порядка $$A = \begin{pmatrix}a&b&c \\ d&e&f \\ g&h&i\end{pmatrix}$$
Несколько миноров для примера:
$$\bar M^2_3 = \left|\array{a&b& \square \\ \square&\square&\square \\ g&h&\square}\right| = \left|\array{a&b \\ g&h}\right| = ah-bg$$
$$\bar M^2_2 = \left|\array{a&\square&c \\ \square&\square&\square \\ g&\square&i}\right| = \left|\array{a&c \\ g&i}\right| = ai-cg$$
$$\bar M^3_3 = \left|\array{a&b& \square \\ d&e&\square \\ \square&\square&\square }\right| = \left|\array{a&b \\ d&e}\right| = ae-bd$$
## Разложение
Теперь как мы знаем что такое миноры, можно дать способ разложения по первому столбцу.
$$A= \left(\array{
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\ 
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\ 
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 
a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn}
}\right)$$
Определитель матрицы $A$ порядка $n$ можно посчитать как знакопеременную сумму произведений элементов столбца на соответствующий дополнительный минор этого элемента.
$$\det A = \sum_{i=1}^n (-1)^{i+1} a_{i1} \bar M^i_1$$
Разбираемся, что происходит:
1. Сумма идет по строчкам матрицы, а именно - элементы первого столбика матрицы.
2. Для каждой строчки выбирается знак. Начинаем мы с положительного знака $(-1)^{i+1} = (-1)^{1+1} = (-1)^2=1$, и потом меняем его с каждым спуском на противоположный.
3. Затем с этим знаком мы берем сам элемент первого столбика - $a_{i1}$.
4. Умножаем его на дополнительный минор этого элемента - $\bar M^i_1$.

Для примера, с помощью такого алгоритма, определитель четвертого порядка выглядит так:
$$\left|\array{
a_{11} & a_{12} & a_{13} & a_{14} \\ 
a_{21} & a_{22} & a_{23} & a_{24} \\ 
a_{31} & a_{32} & a_{33} & a_{34} \\ 
a_{41} & a_{42} & a_{43} & a_{44} \\ 
}\right| = $$
$$= a_{11}\left|\array{ 
a_{22} & a_{23} & a_{24} \\ 
a_{32} & a_{33} & a_{34} \\ 
a_{42} & a_{43} & a_{44} \\ 
}\right| - a_{21}\left|\array{ 
a_{12} & a_{13} & a_{14} \\ 
a_{32} & a_{33} & a_{34} \\ 
a_{42} & a_{43} & a_{44} \\ 
}\right| + $$
$$+ a_{31}\left|\array{ 
a_{12} & a_{13} & a_{14} \\ 
a_{22} & a_{23} & a_{24} \\ 
a_{42} & a_{43} & a_{44} \\ 
}\right| - a_{41}\left|\array{ 
a_{12} & a_{13} & a_{14} \\ 
a_{22} & a_{23} & a_{24} \\ 
a_{32} & a_{33} & a_{34} \\ 
}\right|$$
Вещь не самая приятная для вычисления, но таков базовый алгоритм. Конечно, затем раскладывам определитель третьего порядка, там второго, и, наконец, получаем супчик из букв.
$$\array{
a_{11} a_{22} a_{33} a_{44} - 
a_{11} a_{22} a_{34} a_{43} - 
a_{11} a_{23} a_{32} a_{44} + 
a_{11} a_{23} a_{34} a_{42} + \\ 
+ a_{11} a_{24} a_{32} a_{43} - 
a_{11} a_{24} a_{33} a_{42} - 
a_{12} a_{21} a_{33} a_{44} + 
a_{12} a_{21} a_{34} a_{43} + \\
+ a_{12} a_{23} a_{31} a_{44} - 
a_{12} a_{23} a_{34} a_{41} - 
a_{12} a_{24} a_{31} a_{43} + 
a_{12} a_{24} a_{33} a_{41} + \\
+ a_{13} a_{21} a_{32} a_{44} - 
a_{13} a_{21} a_{34} a_{42} - 
a_{13} a_{22} a_{31} a_{44} + 
a_{13} a_{22} a_{34} a_{41} + \\
+ a_{13} a_{24} a_{31} a_{42} - 
a_{13} a_{24} a_{32} a_{41} - 
a_{14} a_{21} a_{32} a_{43} + 
a_{14} a_{21} a_{33} a_{42} + \\
+ a_{14} a_{22} a_{31} a_{43} - 
a_{14} a_{22} a_{33} a_{41} - 
a_{14} a_{23} a_{31} a_{42} + 
a_{14} a_{23} a_{32} a_{41}}$$
![[https://64.media.tumblr.com/ede781e317b0f202c6aa0423518639c0/tumblr_pdxeivn7zD1vhcj5t_1280.png]]
Разложение точно так же работает и для первой *строчки*, вместо первого столбика:
$$\det A = \sum_{j=1}^n (-1)^{1+j}a_{1j} \bar M^1_j$$
Краткий ввод в доказательства с индукцией: нам нужно доказать, что формула работает для какой-то базы (минимальный случай), и что если эта формула работает для случая $n-1$, то она будет работать и для случая $n$. Ведь если это так, то наш случай $n-1$ может быть равен базе, и тогда формула будет равна и для случая $n$. Такими рассуждениями можно показать, что формула работает и для случая $n+1$, $n+2$, да и вообще для любого $n$ больше базы.
> [!note] [Concrete Mathematics](https://en.wikipedia.org/wiki/Concrete_Mathematics), поля 3ей страницы.
>
> Математическая индукция доказывает, что мы можем подняться по лестнице на любую высоту, доказав, что мы можем взобраться на первую ступеньку (**база**) и что с каждой ступеньки мы можем подняться на следующую (**шаг**).

Доказательство проводится индуктивно. Для базы $n=2$ мы можем ручками проверить, что два разных выражения дают одно и то же:
$$\sum_{j=1}^n (-1)^{1+j}a_{1j} \bar M^1_j = a_{11}a_{22} - a_{12}a_{21}= \sum_{i=1}^n (-1)^{i+1}a_{i1} \bar M^i_1$$
Теперь шаг индукции: предположим, что эта формула работает для $n-1$ порядка. Тогда докажем, что она верна и для $n$-го порядка.
Идея такова: выразим сначала определитель через столбец (уже знаем, как это делать), потом выразим минор через строку с помощью предположения индукции. Минор получился с помощью зачеркивания двух строк и двух столбцов, поэтому элегантно переставляя множители, можно показать, что этот определитель мог быть выражен через строку.

Определитель по первому столбцу:
$$\det A = \sum_{i=1}^n (-1)^{i+1}a_{i1} \bar M^i_1$$
![[algem-37-1.png|400]]
Вытащим отдельно первый член этой суммы:
$$\det A = a_{11}\bar M^1_1 + \sum_{i=2}^n (-1)^{i+1}a_{i1} \bar M^i_1$$
Порядок минора $\bar M^1_j$ равен $n-1$, поэтому по предположению его можно разложить по строчке:
$$\bar M^i_1 = \sum_{j=2}^n (-1)^j a_{1j} (\bar M^i_1)^1_j$$
Тут, $(\bar M^i_1)^1_j$ - определитель матрицы, из которой сначала вычеркнули $i$-ую строчку и первый столбик, а потом первую строчку и $j$-ый столбик. Получается такой "двойной" минор:
![[algem-37-2.png|400]]
Подставляем выражение для этого минора в изначальное выражение определителя, и начинаем крутить символы:
$$\det A = a_{11}\bar M^1_1 + \sum_{i=2}^n (-1)^{i+1}a_{i1} \sum_{j=2}^n (-1)^j a_{1j} (\bar M^i_1)^1_j$$
Вносим множитель $(-1)^{i+1}a_{i1}$ внутрь второй суммы по закону дистрибутивности на конечных суммах: для $(-1)$ степени складываются.
$$\det A = a_{11}\bar M^1_1 + \sum_{i=2}^n \sum_{j=2}^n (-1)^{i+j+1}a_{i1}a_{1j} (\bar M^i_1)^1_j$$
Теперь время перекручивать в форму для первой строчки.
В силу конечности суммы (для бесконечных сумм так делать нельзя!), можем перегруппировать члены (поменять сигмы местами):
$$\det A = a_{11}\bar M^1_1 + \sum_{j=2}^n \sum_{i=2}^n (-1)^{i+j+1}a_{i1}a_{1j} (\bar M^i_1)^1_j$$
Теперь мы перекручиваем минор со следующей мыслью - по картинке выше видно, что неважно, какую пару строчки-столбца мы убираем сначала: $i1$ или $1j$. Поэтому мы спокойно меняем их местами:
$$\det A = a_{11}\bar M^1_1 + \sum_{j=2}^n \sum_{i=2}^n (-1)^{i+j+1}a_{i1}a_{1j} (\bar M^1_j)^i_1$$
Выносим из двойной суммы те члены, что зависят только от $j$:
$$\det A = a_{11}\bar M^1_1 + \sum_{j=2}^n (-1)^{j+1} a_{1j} \sum_{i=2}^n (-1)^{i}a_{i1} (\bar M^1_j)^i_1$$
А что за сумма по $i$ осталась? Это ведь и есть минор, разложенный первому столбцу (посмотрите на картинку еще раз):
$$\det A = a_{11}\bar M^1_1 + \sum_{j=2}^n (-1)^{j+1} a_{1j} \bar M^1_j =\sum_{j=1}^n (-1)^{j+1} a_{1j} \bar M^1_j$$
И в итоге у нас получилась формула для выражения определителя через строчку, что доказывает наш индукционный шаг.
## Пример задачи
Условие: вычислить определитель матрицы с помощью разложения по первому столбцу $$A = \begin{pmatrix}2 & -5 & 3 \\ 1 & 4 & 0  \\ -3 & 7 & 5\end{pmatrix}$$

Решение:
$$|A| = 2 \cdot \left|\array{4 & 0 \\ 7 & 5}\right| - 1\cdot \left|\array{-5 & 3 \\ 7 & 5}\right| + (-3)\cdot \left|\array{-5 & 3 \\ 4 & 0}\right| = $$
$$= 2(20-0) - 1(-25 - 21) - 3(0-12) = 40+46+36=122$$

---
Условие: вычислить определитель матрицы с помощью разложения по первой строке
$$A = \begin{pmatrix}2 & -5 & 3 \\ 1 & 4 & 0  \\ -3 & 7 & 5\end{pmatrix}$$
$$|A| = 2 \cdot \left|\array{4 & 0 \\ 7 & 5}\right| - (-5)\cdot \left|\array{1 & 0 \\ -3 & 5}\right| + 3\cdot \left|\array{1 & 4 \\ -3 & 7}\right| = $$
$$2(20-0) + 5(5-0) + 3(7+12) = 40+25+57=122$$
