## Определитель и транспонирование
Закидываю свойство сразу: определитель матрицы равен определителю транспонированной матрицы!
$$\det A = \det A^T$$
Это свойство очень полезно, когда мы в подсчетах (например, векторного или смешанного произведения) можем поставить координаты векторов как в столбики матрицы, так и в строчки.

Доказательство снова будет индукционное (это тренд с матрицами). Введем буквенные обозначения для матрицы:
$$A = \begin{pmatrix}a_{11} & \ldots & a_{1n} \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{n1} & \ldots & a_{nn}\end{pmatrix}$$
База индукции $n=1$, тут очевидно $\det A = \det A^T = a_{11}$.
Для шага мы полагаем, что для определителя порядка $n-1$ формула работает, и доказываем для порядка $n$.
Разложим матрицу $A^T$ по первому столбцу.
$$\sum_{k=1}^n (-1)^{k+1} (A^T)_{k1}\det ((\bar A^T)^k_1)$$
($\det (\bar A^T)^k_1$ - соответствующий минор транспонированной матрицы)
В силу того, что это транспонированная матрица, мы можем поменять столбец и строки местами при взятии дополнительного минора:
![[algem-38-1.png]]
$$\det (\bar A^T)^k_1 = \det (\bar A^1_k)^T$$
Матрица $\bar A^1_k$ будет порядка $n-1$, и в силу предположения индукции, определитель транспонированной матрицы равен определителю изначальной матрицы, поэтому $\det (\bar A^1_k)^T = \det (\bar A^1_k)$.
$(A^T)_{k1}$ заменяем на $a_{1k}$ в силу того, как мы их определили, и получаем итоговое выражение:
$$\sum_{k=1}^n (-1)^{k+1} a_{1k}\det \bar A^1_k$$
А это есть ни что иное, как подсчет $\det A$ по первой строчке - индукционный шаг доказан.

## Определитель треугольной матрицы
Если матрица - треугольная (верхнетреугольная или нижнетреугольная, или вовсе диагональная), то ее определитель равен произведению элементов на главной диагонали.
$$A = \left(\array{
a_{11} & a_{12} & a_{13} &  \ldots & a_{1n} \\
0 & a_{22} & a_{23} & \ldots & a_{2n} \\
0 & 0 & a_{33} & \ldots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & 0 & \ldots & a_{nn}
}\right), \ \ \ \ \ |A| = \prod_{i=1}^n a_{ii}$$
Докажем это свойство для верхнетреугольной матрицы, индуктивно)
Базой поставим $n=2$ (можно и $n=1$, там тоже тривиально), для чего видно ручками, что формула выполняется:
$$\det A = \left|\array{a_{11} & a_{12} \\ 0 & a_{22}}\right| = a_{11}a_{22} - 0\cdot a_{12} = a_{11}a_{22}$$
Теперь шаг: допустим, что работает для определителя порядка $n-1$. Докажем, что свойство тогда работает и для определителя порядка $n$.
Разложим определитель по первому столбику:
$$\det A = \sum_{i=1}^n (-1)^{i+1} a_{i1} M^i_1$$
Вычленим первый член из суммы:
$$\det A = a_{11}M^1_1 + \sum_{i=2}^n (-1)^{i+1} a_{i1} M^i_1$$
Но все элементы $a_{i1}$ для $i >1$ равны нулю (смотрим на матрицу), посему и вся сумма будет равна нулю. Получили, что $$\det A = a_{11}M^1_1$$
Порядок дополнительного минора $M_1^1$ равен $n-1$, и по предположению индукционного шага равен $\prod_{i=2}^n a_{ii}$:
$$\det A = a_{11}M^1_1 = a_{11}\prod_{i=2}^n a_{ii} = \prod_{i=1}^n a_{ii}$$
И таким образом доказательство заканчивается. Аналогичным образом доказывается и для нижнетреугольной матрицы.
## Пример задачи
Условие: посчитайте определитель матрицы $$A = \begin{pmatrix}7 & 4 & -2 & 6 & 1 \\ 0 & 3 & -1 & 2 & 5 \\ 0 & 0 & 6 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 3 & 4 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & -5\end{pmatrix}$$

Решение: путем пристального взгляда, заключаем, что матрица $A$ - верхнетреугольная. Значит, ее определитель равен произведению элементов главной диагонали.
$$|A| = 7 \cdot 3 \cdot 6 \cdot 3 \cdot (-5) = -1890$$

---
Условие: посчитайте определитель матрицы
$$A = \begin{pmatrix}
7 & 4 & -2 & 6 & 1 \\
-6 & 3 & -1 & 6 & 0 \\
-1 & 4 & -2 & 0 & 0 \\
5 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
4 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix}$$

Решение: пристальным взглядом тут тоже видно треугольник, однако он какой-то кривой - не с той стороны. Применим знания, которые мы получили после понятия доказательства формулы для треугольных матриц.
Раскладываем определитель по последнему столбику. По шахматной сетке в правой верхней клетке плюс, поэтому получается $$\det A = 1 \cdot \det \bar A^1_n$$
Смотрим на минор - с его точки зрения, $6$ тоже находится в правой верхней клетке, однако в $4$-ом столбике - то есть "клетка" черная - берем с минусом.
$$\det \bar A^1_n = -6 \cdot \det (\bar A^1_n)^2_{n-1}$$
Ну дальше все по аналогии, чередуем знак каждый второй элемент:
$$\det A = (1) \cdot (-1)(6) \cdot (-2) \cdot (-1)(1) \cdot (4) = 1\cdot 6 \cdot (-2) \cdot 1 \cdot 4 = -48$$
Здесь было бы хорошее место для формулы для побочной диагонали, но мне так лень ее писать, не поверите)
