Правило Крамера - или метод Крамера - или формулы Крамера - способ решения ***с***истем ***л***инейных ***а***лгебраических ***у***равнений (сокращенно, СЛАУ), где число уравнений равно числу неизвестных.
$$\cases{a_{11}x_1 + a_{12} x_2 + \ldots + a_{1n}x_n = b_1 \\ a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + \ldots + a_{2n}x_n = b_2 \\ \ldots \\ a_{n1}x_1 + a_{n2}x_2 + \ldots + a_{nn}x_n = b_n}$$
Такую систему уравнений, как известно, можно записать как матричное уравнение:
$$\begin{pmatrix}a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\ a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn} \end{pmatrix}\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}b_1 \\ b_2 \\ \vdots \\ b_n\end{pmatrix}$$
Коэффициенты перед $x$ идут в большую матрицу, сами $x$ (что повторяются по строчкам), записываются как вектор рядом (в произведении), и результаты $b$ записываются как вектор через знак равенства. При умножении вектора на матрицу и получается вектор, содержащий изначальные линейные комбинации.
Кратко, это уравнение записывается как $$Ax = b$$
"Решить" матричное уравнение значит найти вектор $x$, для которого уравнение выполняется. Есть несколько способов это делать, один из который требует нахождения обратной матрицы (мы это делали в билете с заменой базиса). Другой способ - метод Крамера.

Метод Крамера утверждает, что найти отдельный $x_i$ можно поделив определитель матрицы, в которой $i$-тый столбец заменен на вектор $b$ (матрица $A_i$), на определитель исходной матрицы:
$$x_i = \frac{\det A_i}{\det A}$$
Матрица $A_i$ выглядит следующим образом:
$$A_i = \begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1(i-1)} & b_1 & a_{1(i+1)} & \ldots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2(i-1)} & b_2 & a_{2(i+1)} & \ldots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ldots & \vdots & \vdots & \vdots & \ldots & \vdots \\
a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{n(i-1)} & b_n & a_{n(i+1)} & \ldots & a_{nn}
\end{pmatrix}$$
Столбик $(a_{1i}; a_{2i}; \ldots; a_{ni})$ был заменен на вектор $b$.

Доказательство не из приятных. План:
1. Составляем новую матрицу, полученную с помощью приставки вектора $b$ в конец матрицы.
2. Записываем разложение определителя этой матрицы по первой строке.
3. Дополнительные миноры, которые мы встретим при разложении, приводим к виду матрицы $A_i$ - таким образом их выражаем через эту матрицу.
4. Крутим символы и получаем нашу формулу.

Начинаем: создаем новую матрицу, приписываем к ней справа вектор $b$. Чтобы матрица осталась квадратной, дублируем строчку $i$ и ставим ее наверх (как бонус, определитель становится нулем):
$$D = \begin{pmatrix}
a_{i1} & \ldots & a_{in} & b_{i} \\ 
a_{11} & \ldots & a_{1n} & b_1 \\ 
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
a_{i1} & \ldots & a_{in} & b_i \\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
a_{n1} & \ldots & a_{nn} & b_n \\
\end{pmatrix}$$
Раскладываем по первой строчке - мы запишем суммой, как обычно, для элементов $a_{ij}$, а для $b_i$ мы вынесем как отдельный член - его минор будет изначальной матрицей $A$.
$$\det D = \left(\sum_{k=1}^n (-1)^{1+k}a_{ik} \det \bar D^1_k \right) + (-1)^{(n+1)+1} b_i\det A$$
Однако в матрице $D$ есть две одинаковые строки $i$ - поэтому ее определитель равен нулю - $\det D = 0$.

Рассмотрим миноры $\det \bar D^1_k$: можете посмотреть по матрице выше, т.к $k \leq n$, самый правый столбик матрицы будет равен вектору $b$.
Выражаем минор $\det \bar D^1_k$ через определитель матрицы $A_k$ - матрицы $A$, в которой $k$-тый столбик заменен на вектор $b$.  Для этого перемещаем самый правый ($n$-ный) столбик матрицы $\bar D^1_k$ на позицию $k$. Для этого потребуется $n-k$ перестановок:
$$\det \bar D^1_k = (-1)^{n-k}\left|\array{
a_{11}& \ldots & a_{1(i-1)} & b_1 & a_{1(i+1)} & \ldots & a_{1n} \\
a_{21} & \ldots & a_{2(i-1)} & b_2 & a_{2(i+1)} & \ldots & a_{2n} \\
\vdots & \ldots & \vdots & \vdots & \vdots & \ldots & \vdots \\
a_{n1} & \ldots & a_{n(i-1)} & b_n & a_{n(i+1)} & \ldots & a_{nn}
}\right|$$
$$\det \bar D^1_k = (-1)^{n-k} \det A_k$$
Подставляем полученный определитель в изначальную формулу для $\det D$ и крутим буквы:
$$\det D = \left(\sum_{k=1}^n (-1)^{1+k}a_{ik} (-1)^{n-k} \det A_k \right) + (-1)^{(n+1)+1} b_i\det A$$
$$\det D = \left(\sum_{k=1}^n (-1)^{1+n}a_{ik} \det A_k \right) + (-1)^{(n+1)+1} b_i\det A$$
$(-1)^{1+n}$ теперь не зависит от $k$, поэтому его можно вынести. Вспоминаем, что $\det D = 0$, ведь там две одинаковые строчки. Наконец, смотрим на члены $(-1)^{1+n}$ и $(-1)^{(n+1)+1}$ - понимаем, что они будут разных знаков. Получаем:
$$\sum_{k=1}^n a_{ik} \det A_k - b_i \det A = 0 \Rightarrow$$
$$\sum^n_{k=1} a_{ik} \frac{\det A_k}{\det A} = b_i$$
А это уравнение описывает решение $i$-той строчки нашей системы уравнений:
$$a_{i1}x_1 + a_{i2} x_2 + \ldots + a_{in}x_n = b_i$$
Следуя из этого уравнения, каждое $x_k$ задается следующим выражением:
$$x_k = \frac{\det A_k}{\det A}$$
Что и доказывает метод Крамера для решения СЛАУ.
## Пример задачи
Условие: решите систему уравнений.
$$\cases{5x+2y+z=12 \\ 3x-y+7z=18 \\ x+2y+3z=2}$$

Решение: записываем систему как матричное уравнение
$$\pmatrix{5 & 2 & 1 \\ 3 & -1 & 7 \\ 1 & 2 & 3}\pmatrix{x \\ y \\ z} = \pmatrix{12 \\ 18 \\ 2}$$
Для решения методом Крамера, для начала найдем определитель матрицы, я его разложу по второму столбику.
$$\Delta = \begin{vmatrix}5 & 2 & 1 \\ 3 & -1 & 7 \\ 1 & 2 & 3\end{vmatrix} = -2\begin{vmatrix}3 & 7 \\ 1 & 3\end{vmatrix} - \begin{vmatrix}5 & 1 \\ 1 & 3\end{vmatrix} - 2\begin{vmatrix}5 & 1 \\ 3 & 7\end{vmatrix} =$$
$$= -2(9-7)-(15-1)-2(35-3) = -82$$
Теперь посчитаем три определителя, подставляя столбик результатов на каждое возможное место для столбика. Посчитаю их правилом Саррюса:
$$\Delta_x = \begin{vmatrix}12 & 2 & 1 \\ 18 & -1 & 7 \\ 2 & 2 & 3\end{vmatrix} = -36 + 28 + 36 - (-2 + 168 + 108) = -246$$
$$\Delta_y = \begin{vmatrix}5 & 12 & 1 \\ 3 & 18 & 7 \\ 1 & 2 & 3\end{vmatrix} = 270 + 84+6-(18+70+108)=164$$
$$\Delta_z = \begin{vmatrix}5 & 2 & 12 \\ 3 & -1 & 18 \\ 1 & 2 & 2\end{vmatrix} = -10+36+72-(-12+180+12)=-82$$
Теперь считаем переменные:
$$\cases{x = \frac{\Delta_x}{\Delta} = \frac{-246}{-82} = 3 \\ y = \frac{\Delta_y}{\Delta} = \frac{164}{-82} = -2 \\ z = \frac{\Delta_z}{\Delta} = \frac{-82}{-82} = 1}$$
