Если в пространстве $\mathcal E'$ дан ортогональный базис $e_1, \ldots, e_n$, то возможно найти ортогональную проекцию вектора $x$ на пространство $\mathcal E'$ можно найти по довольно простым формулам.
Разложим вектор $x$ в линейную комбинацию базисных векторов:
$$x = x_1e_1 + \ldots + x_ne_n$$
Скалярные произведения вектора и базисного вектора считаются просто - большинство скалярных произведений становятся равными нулю, ведь базис - ортогональный. Остается такое выражение:
$$(x, e_i) = (x_1e_1 + \ldots + x_ne_n, e_i) = x_i(e_i,e_i)$$
$$x_i = \frac{(x, e_i)}{(e_i, e_i)}$$
Вектор с такими координатами и есть проекция вектора $x$ на пространство $\mathcal E'$:
$$\pr_{\mathcal E'}x = \sum_{i=1}^n x_i e_i = \sum_{i=1}^n  \frac{(x, e_i)}{(e_i, e_i)} e_i$$
Если же $\mathcal E = \mathcal E'$, то проекция вектора совпадает с самим вектором, и можно считать формулу выше разложением вектора $x$ по ортогональному базису:
$$x = \sum_{i=1}^n x_i e_i = \sum_{i=1}^n \frac{(x, e_i)}{(e_i, e_i)} e_i = \sum_{i=1}^n \frac{(x, e_i)}{|e_i|^2} e_i$$

Вычисляя $(x,x)$ и подставляя туда разложение выше, получим равенство Парсеваля:
$$(x,x) = |x|^2=\sum_{i=1}^n x^2_i = \sum_{i=1}^n \frac{(x, e_i)^2 (e_i, e_i)}{|e_i|^4}=\sum_{i=1}^n \frac{(x, e_i)^2}{|e_i|^2}$$
## Метод ортогонализации Грама-Шмидта
Пусть векторы $e_1, \ldots, e_n$ образуют базис в пространстве $\mathcal E$. Построим на их основе ортогональный базис $f_1, \ldots, f_n$.

Изначально, положим $f_1 = e_1$. Затем, $f_2$ будет равен ортогональной составляющей $e_2$ на пространство, образованное вектором $f_1$.
$$f_2 = \ort_{f_1}e_2$$
Теперь $f_1, f_2$ - ортогональны друг другу.
$f_3$ будет равен ортогональной составляющей базисного вектора $e_3$ на пространство, образованное векторами $f_1$ и $f_2$.
$$f_3 = \ort_{\langle f_1, f_2 \rangle}e_3$$
И так далее... Пространство, образованное векторами, *называется линейной оболочкой*, но так как за все это время билеты не требовали этого понятия, я его и не вводил никогда...
$$f_k = \ort_{\langle f_1, \ldots, f_{k-1} \rangle}e_k = e_1 - \pr_{\langle f_1, \ldots, f_{k-1} \rangle}e_k$$
Подставляя формулы, полученные для проекции вектора в ортогональный базис, получаем:
$$f_k = e_k - \frac{(e_k, f_1)}{(f_1, f_1)}f_1 - \ldots - \frac{(e_k, f_{k-1})}{(f_{k-1}, f_{k-1})}f_{k-1}$$
$f_k$ по факту является линейной комбинацией векторов $e_i$, ведь все векторы $f_i$ рано или поздно разложатся в комбинации $e$. Более того, эта комбинация - нетривиальная, ведь перед первым коэффициентом ($e_k$) стоит единица. Так как векторы $e_1, \ldots, e_k$ линейно независимы, то и $f_k$ будет отличен от нуля.

Векторы $f_1, \ldots, f_k$ - попарно ортогональные и ненулевые, а значит линейно независимые (см. прошлый билет), и образуют ортогональный базис.
## Существование
В любом $n$-мерном пространстве существует ортогональный базис.
Доказательство теперь несложно, ибо раз пространство $n$-мерное, в нем существует *какой-то* базис из $n$ векторов. Этот базис можно методом Грама-Шмидта привести к ортогональному, что и доказывает существование ортогонального базиса)
